

UNICAP - Ciência da Computação - 2º período

Disciplina: Elementos da Integração Computacional

Docente: Tólvio Fidel

Discente: Guilherme Lari

### Lista #12 - Probabilidade: casos práticos

①  $f_T(t) = \frac{1}{100} e^{-t/100}, t \geq 0.$

a)  $P(T > 200): \int_{200}^{\infty} \frac{1}{100} e^{-t/100} dt$

$u = \frac{t}{100} \rightarrow \frac{du}{dt} = \frac{1}{100} \rightarrow dt = 100 du$

$\hookrightarrow \int_{200}^{\infty} \frac{1}{100} e^{-t/100} dt = \int_{2}^{\infty} e^{-u} du = \int_{2}^{\infty} -e^{-u} du = -e^{-u} \Big|_2^{\infty} = -e^{-\infty} + e^{-2} = 0 + e^{-2} = e^{-2}$

$\lim_{a \rightarrow \infty} -e^{-u} \Big|_2^a = \lim_{a \rightarrow \infty} (-e^{-a/100} + e^{-2}) = \lim_{a \rightarrow \infty} \left( -\frac{1}{e^{a/100}} \right) + e^{-2}$

$= -\frac{1}{e^{a/100}} + e^{-2} = -\frac{1}{e^{\infty}} + e^{-2} = -\frac{0}{\infty} + e^{-2} = e^{-2}$

b) Esperança de uma variável aleatória discreta  $X$  é dada por:

$\hookrightarrow E(X) = \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot f(x) dx$  → multiplica a variável aleatória  $X$  pela sua função densidade de probabilidade  $f(x)$  sobre todo o intervalo.

$\therefore E(T) = \int_0^{\infty} t \cdot \frac{1}{100} e^{-t/100} dt = \int_0^{\infty} \frac{t}{100} e^{-t/100} dt$

$u = \frac{t}{100} \rightarrow \frac{du}{dt} = \frac{1}{100} \rightarrow dt = 100 du$

$= \int_0^{\infty} u \cdot e^{-u} \cdot 100 du = 100 \int_0^{\infty} u \cdot e^{-u} du = 100 \cdot \lim_{a \rightarrow \infty} \int_0^a u \cdot e^{-u} du$

$\left. \begin{array}{l} v = u \\ dv = 1 du \\ w = -e^{-u} \\ dw = -e^{-u} du \end{array} \right\}$

$= u \cdot (-e^{-u}) - \int -e^{-u} du = -u \cdot e^{-u} + \int e^{-u} du = -u \cdot e^{-u} - e^{-u} + C$

$= -e^{-u}(u+1) + C \rightarrow 100 \cdot [-e^{-u}(u+1)]_0^a = 100 \cdot \lim_{a \rightarrow \infty} [-e^{-a/100}(a+1)]_0^a$

$= 100 \cdot \lim_{a \rightarrow \infty} (-e^{-a/100}(a+1) + 1) = 100 \cdot \lim_{a \rightarrow \infty} (-e^{-a/100}(a+1) + 1)$

$= 100 \cdot \left( -\frac{1}{e^{a/100}} (a+1) + 1 \right) = 100 \cdot \left( -\frac{0}{\infty} (a+1) + 1 \right) = 100(0+1) = 100$



1/1

S T Q Q S S D

$$\begin{array}{r} 0,8 \quad 0,84 \quad 0,82 \\ \times 0,8 \quad 0,8 \quad 0,8 \\ \hline 64 \quad 512 \quad 488 \\ 000 \quad 0000 \quad 0000 \\ \hline 64 \quad 512 \quad 488 \end{array}$$

②  $f_W(w) = 3w^2; 0 \leq w \leq 1$

a)  $\int_0^1 3w^2 dw = 3 \int_0^1 w^2 dw = 3 \cdot \frac{w^3}{3} \Big|_0^1 = 1 = \underline{1} = P(0 \leq W \leq 1) \therefore \text{é função densidade!}$

b)  $P(W > 0,8): \int_{0,8}^1 3w^2 dw = w^3 \Big|_{0,8}^1 = 1^3 - 0,8^3 = 1 - 0,512 = \underline{0,488}$

$E(W) = \int_0^1 w \cdot 3w^2 dw = \int_0^1 3w^3 dw = 3 \cdot \frac{w^4}{4} \Big|_0^1 = \frac{3}{4} \cdot \frac{1^4 - 0^4}{1} = \underline{\frac{3}{4}}$

③  $f_R(r) = \frac{1}{2\sqrt{r}}; 0 < r < 1$

a)  $\int_0^1 \frac{1}{2\sqrt{r}} dr = \frac{1}{2} \int_0^1 r^{-1/2} dr = \frac{1}{2} \cdot \frac{r^{1/2}}{1/2} \Big|_0^1 = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1/2} \cdot r^{1/2} \Big|_0^1 = \sqrt{1} - \sqrt{0} = \underline{1}$   
 $\therefore \text{é função densidade!}$

b)  $P(0,25 < R < 0,81): \int_{0,25}^{0,81} \frac{1}{2\sqrt{r}} dr = r^{1/2} \Big|_{0,25}^{0,81} = \sqrt{0,81} - \sqrt{0,25} = 0,9 - 0,5 = \underline{0,4}$

$E(R): \int_0^1 r \cdot \frac{1}{2\sqrt{r}} dr = \frac{1}{2} \int_0^1 r \cdot r^{-1/2} dr = \frac{1}{2} \int_0^1 r^{1/2} dr = \frac{1}{2} \cdot \frac{r^{3/2}}{3/2} \Big|_0^1 = \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{3} \cdot r^{3/2} \Big|_0^1$   
 $= \frac{1}{3} \cdot r^{3/2} \Big|_0^1 = \frac{1}{3} \cdot 1^{3/2} - \frac{1}{3} \cdot 0^{3/2} = \underline{\frac{1}{3}}$

④  $f_X(x) = e^{-x}; x > 0$ .  $E(X): \int_0^\infty x \cdot e^{-x} dx$   $\left\{ \begin{array}{l} u = x \\ du = 1 dx \\ v = -e^{-x} \\ dv = e^{-x} dx \end{array} \right.$   
 $= -xe^{-x} + \int e^{-x} dx = -xe^{-x} - e^{-x} + C = -e^{-x}(x+1) + C$

$\therefore -e^{-x}(x+1) \Big|_0^\infty = \lim_{a \rightarrow \infty} [-e^{-a}(a+1) \Big|_0^a] = \lim_{a \rightarrow \infty} [-e^{-a}(a+1) + \cancel{e^{-0}(0+1)}]$

$= \lim_{a \rightarrow \infty} [-\frac{1}{e^a}(a+1) + 1] = \underline{1}$

$E(X^2): \int_0^\infty x^2 e^{-x} dx$   $\left\{ \begin{array}{l} u = x^2 \\ du = 2x dx \\ v = -e^{-x} \\ dv = e^{-x} dx \end{array} \right.$   
 $= -x^2 e^{-x} + 2 \left( -xe^{-x} + \int e^{-x} dx \right) = -x^2 e^{-x} - 2xe^{-x} - 2e^{-x} + C$   
 $= -e^{-x}(x^2 + 2x + 2) + C$

$\therefore -e^{-x}(x^2 + 2x + 2) \Big|_0^\infty = \lim_{a \rightarrow \infty} [-e^{-a}(a^2 + 2a + 2) + \cancel{e^{-0}(0^2 + 2 \cdot 0 + 2)}]$   
 $= \lim_{a \rightarrow \infty} [-e^{-a}(a^2 + 2a + 2) + 2] = \lim_{a \rightarrow \infty} [-\frac{1}{e^a}(a^2 + 2a + 2) + 2] = \underline{2}$



$$⑤ f_{x,y}(x,y) = K(x+y); 0 \leq x \leq 1 \text{ e } 0 \leq y \leq 1$$

$$a) \int_0^1 \int_0^1 K(x+y) dx dy = 1 \therefore K \cdot \left( \int_0^1 \int_0^1 x dx dy + \int_0^1 \int_0^1 y dx dy \right)$$

$$= K \cdot \left( \int_0^1 \frac{x^2}{2} \Big|_0^1 dy + \int_0^1 x \frac{y^2}{2} \Big|_0^1 dy \right) = K \left( \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} \right) = K \left( \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \right) = K \cdot 1$$

$$\Rightarrow \underline{K=1}$$

$$b) P(x > 0,5, y < 0,25): \int_0^{0,25} \int_{0,5}^1 (x+y) dx dy = \int_0^{0,25} \int_{0,5}^1 x dx dy + \int_0^{0,25} \int_{0,5}^1 y dx dy$$

$$= \int_0^{0,25} \frac{x^2}{2} \Big|_{0,5}^1 dy + \int_0^{0,25} x \frac{y^2}{2} \Big|_{0,5}^1 dy$$

$$\left( \frac{x^2}{2} \Big|_{0,5}^1 = \frac{1}{2} - \frac{(0,5)^2}{2} = \frac{1}{2} - \frac{0,25}{2} = \frac{1}{2} - \frac{1}{8} = \frac{4-1}{8} = \frac{3}{8} \right)$$

$$\therefore \int_0^{0,25} \frac{3}{8} dy + \int_0^{0,25} \frac{1}{2} y dy = \frac{3}{8} \cdot \frac{1}{4} + \frac{1}{2} \cdot \frac{y^2}{2} \Big|_0^{0,25} = \frac{3}{8} \cdot \frac{1}{4} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{32} = \frac{3}{32} + \frac{1}{64} = \frac{6+1}{64}$$

$$\underline{\frac{7}{64}}$$

$$c) F_X(x): \int_0^1 (x+y) dy = \int_0^1 x dy + \int_0^1 y dy = x \cdot \frac{1}{1} + \frac{y^2}{2} \Big|_0^1$$

$$\underline{x + \frac{1}{2}}$$

$$⑥ f_L(l) = \frac{3}{8} l^2; 0 \leq l \leq 2 \rightarrow \underline{z = 2(l+1)}; P(3 \leq z \leq 5) = ?$$

$$z = 2(l+1) \rightarrow l = \frac{z}{2} - 1 \rightarrow f_Z(z) = \frac{3}{8} \cdot \left( \frac{z}{2} - 1 \right)^2 = \frac{3}{32} \cdot \left( \frac{z-1}{2} \right)^2$$

↳ multiplicar-se por  $\frac{d}{dz} \left( \frac{z-1}{2} \right)$  para manter área sob  $f_Z(z)$  em 1 (fator correção):

$$\frac{3}{32} \cdot \left( \frac{z-1}{2} \right)^2 \cdot \frac{d}{dz} \left( \frac{z-1}{2} \right) = \frac{3}{32} \cdot \left( \frac{z-1}{2} \right)^2 \cdot \frac{1}{2} = \underline{\frac{3}{64} \left( \frac{z-1}{2} \right)^2}$$

$$\therefore P(3 \leq z \leq 5): \int_3^5 \frac{3}{64} \left( \frac{z-1}{2} \right)^2 dz = \frac{3}{64} \int_3^5 \left( \frac{z-1}{2} \right)^2 dz = \frac{3}{64} \int_2^4 \frac{u^2}{2} du = \frac{3}{64} \cdot \frac{u^3}{3} \Big|_2^4$$

$$= \frac{1}{64} \cdot u^3 \Big|_2^4 = \frac{1}{64} (64 - 8) = \frac{56}{64} = \frac{14}{16} = \underline{\frac{7}{8}}$$



②  $f_{x,y}(x,y) = 4xy$ ;  $0 \leq x \leq 1$  e  $0 \leq y \leq 1$ .

a)  $\int_0^1 \int_0^1 4xy \, dx \, dy = 4y \int_0^1 x \, dx \, dy = 4y \int_0^1 \frac{x^2}{2} \Big|_0^1 \, dy = \frac{4}{2} \int_0^1 y \, dy = 2 \cdot \frac{y^2}{2} \Big|_0^1 = 1$   
 $\therefore$  é função densidade conjunta.

b)  $P(y > 0,5 \mid x = 0,6)$ :  $f(y|x) = \frac{f_{x,y}(x,y)}{f_x(x)} = \frac{4xy}{\int_0^1 4xy \, dy}$   
 $= 4x \cdot \frac{y^2}{2} \Big|_0^1 = 2x$   
 $\therefore f(y|x) = \frac{2x \cdot y}{\int_0^1 2x \cdot y \, dy} = 2y$ ;  $0 \leq y \leq 1$

4  $p(x = 0,6)$ :  $f(y|0,6) = 2y$ ;  $0 \leq y \leq 1$  e  $\bar{n}$  depende de  $x$ !

4  $\int_{0,5}^1 2y \, dy = 2 \cdot \frac{y^2}{2} \Big|_{0,5}^1 = \frac{y^2}{2} \Big|_{0,5}^1 = 1 - \left(\frac{1}{2}\right)^2 = 1 - \frac{1}{4} = \frac{3}{4}$

$P(y > 0,5 \mid x > 0,5) = \frac{P(y > 0,5 \text{ e } x > 0,5)}{P(x > 0,5)}$

4 Numerador:  $\int_{0,5}^1 \int_{0,5}^1 4xy \, dx \, dy = 4 \int_{0,5}^1 \left( \frac{x^2}{2} \Big|_{0,5}^1 \right) y \, dy = 4 \cdot \frac{7}{8} \int_{0,5}^1 y \, dy = \frac{3}{2} \cdot \frac{y^2}{2} \Big|_{0,5}^1$   
 $= \frac{3}{4} \cdot \frac{y^2}{2} \Big|_{0,5}^1 = \frac{3}{4} \cdot \left( 1 - \left(\frac{1}{2}\right)^2 \right) = \frac{3}{4} \cdot \left( 1 - \frac{1}{4} \right) = \frac{3}{4} \cdot \frac{3}{4} = \frac{9}{16}$

4 Denominador:  $\int_{0,5}^1 f_x(x) \, dx = \int_{0,5}^1 2x \, dx = 2 \int_{0,5}^1 x \, dx = 2 \cdot \frac{x^2}{2} \Big|_{0,5}^1 = 1 - \frac{1}{4} = \frac{3}{4}$

$\therefore P(y > 0,5 \mid x > 0,5) = \frac{\frac{9}{16}}{\frac{3}{4}} = \frac{3}{4}$

⑧  $f_T(t) = \begin{cases} \frac{t}{2}, & 0 \leq t \leq 2 \\ 0, & \text{caso contrário} \end{cases}$

a)  $\int_0^2 \frac{t}{2} \, dt = \frac{1}{2} \int_0^2 t \, dt = \frac{1}{2} \cdot \frac{t^2}{2} \Big|_0^2 = \frac{1}{4} \cdot \frac{t^2}{2} \Big|_0^2 = 1$   $\therefore$  é função densidade!

b)  $P(1 \leq t \leq 1,5)$ :  $\int_1^{1,5} \frac{t}{2} \, dt = \frac{1}{4} t^2 \Big|_1^{1,5} = \frac{1}{4} \left[ \left(\frac{3}{2}\right)^2 - 1 \right] = \frac{1}{4} \left( \frac{9}{4} - 1 \right) = \frac{1}{4} \cdot \frac{5}{4} = \frac{5}{16}$

$\frac{5}{16}$

\_\_\_/\_\_\_/\_\_\_

S T Q Q S S D

$$\underline{5(T)}: \int_0^2 t + \frac{t}{2} dt = \frac{1}{2} \int_0^2 t^2 dt = \frac{1}{2} \left. \frac{t^3}{3} \right|_0^2 = \frac{1}{6} t^3 \Big|_0^2 = \frac{1}{6} \cdot 8 = \frac{8}{6} = \frac{4}{3}$$